C'est en 1891 que les premiers vietnamiens arrivèrent en Nouvelle-Calédonie pour travailler dans les mines de nickel. De nos jours, leurs descendants continuent à transmettre leur héritage au travers de manifestations culturelles. 

Un des symboles de cet héritage est celui du \og N\'on l\'a \fg{} communément appelé chapeau chinois dont une image est donnée ci-dessous. On considère que ce chapeau est un cône. 

\parbox{0.65\linewidth}{
\includegraphics[width=.65\textwidth]{chapeauchinois}}\hfill\parbox{0.3\linewidth}{Données : 

SOM est rectangle en O 

OM = 24 cm 

SM = 37,5 cm.}

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Calculer la hauteur SO, arrondir à l'unité. 
\item En guise de décoration, on se propose de poser un ruban autour du chapeau parallèlement à sa base. 

Ce ruban est disposé au \textbf{tiers} du chapeau en partant du sommet. 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la nature de la figure géométrique formée par ce ruban ? 
		\item Calculer en cm la longueur du ruban. 
	\end{enumerate}
Toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, sera prise en compte dans l'évaluation de cet exercice. 
\end{enumerate}